%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage[framedthm]{2122-pablo-math}

\usepackage[
  a4paper,
  margin=8mm,
]{geometry}

\begin{document}
\setcounter{section}{1}
\section{Identités remarquables}

\begin{propriete*}[Identités remarquables]
Pour tous nombres $a$ et $b$, on a :
\[\begin{array}{r@{ = }l}
    \left( a+b \right)^2 & a^2+2ab+b^2\\
    \left( a-b \right)^2 & a^2-2ab+b^2\\
    \left( a+b \right)\left( a-b \right) & a^2-b^2\\
\end{array}\]
\end{propriete*}

\begin{exemple*}~
\begin{enumerate}
\item \emph{Développer $(2-3x)^2$.}

  On reconnait l'identité remarquable $\left( a-b \right)^2$, avec $a=2$ et $b=3x$. Donc :
    \begin{align*}
(2-3x)^2
&=2^2-2\times2\times3x+\left( 3x \right)^2\\
&=4-12x+3^2\times x^2\\
&=4-12x+9x^2\\
&=9x^2-12x+4
    \end{align*}
\item \emph{Factoriser $4x^2-49$.}

  Mettons d'abord en valeur les deux carrés : $49=7^2$ et $4x^2=2^2\times x^2=\left( 2x \right)^2$. Nous pouvons maintenant factoriser en appliquant la troisième identité remarquable, avec $a=2x$ et $b=7$.
    \begin{align*}
4x^2-49
&=(2x)^2-7^2\\
&=\left( 2x-7 \right)\left( 2x+7 \right)
    \end{align*}
\end{enumerate}
\end{exemple*}

\begin{exemple*}
  \begin{em}
    Résoudre l'équation : $49x^2-42x+9=0$.
  \end{em}
  Vous ne savez pas (encore) résoudre ce genre d'équation directement. Par contre, vous pouvez factoriser cette expression.
  \begin{description}
    \item[Étape 1 : Factorisation] On reconnait l'identité remarquable $\left( a-b \right)^2=a^2-2ab+b^2$, avec $a=7x$ et $b=3$.
      \begin{align*}
49x^2-42x+9&=0\\
7^2x^2-2\times3\times7x+3^2&=0\\
\left( 7x \right)^2-2\times3\times7x+3^2&=0\\
\left( 7x-3 \right)^2&=0\\
      \end{align*}
    \item[Étape 2 : Résolution] Nous pouvons maintenant résoudre l'équation. En effet, $\left( 7x-3 \right)^2=0$ si et seulement si $7x-3=0$ :
      \begin{align*}
        49x^2-42x+9&=0\\
\left( 7x-3 \right)^2&=0\\
7x-3&=0\\
7x&=3\\
x&=\frac{3}{7}
      \end{align*}
      L'équation a donc une unique solution : $x=\frac{3}{7}$.
  \end{description}
\end{exemple*}

\end{document}
